%==============================================================================
% Sjabloon onderzoeksvoorstel bachproef
%==============================================================================
% Gebaseerd op document class `hogent-article'
% zie <https://github.com/HoGentTIN/latex-hogent-article>

% Voor een voorstel in het Engels: voeg de documentclass-optie [english] toe.
% Let op: kan enkel na toestemming van de bachelorproefcoördinator!
% \documentclass[english]{hogent-article}
\documentclass{hogent-article}

% Invoegen bibliografiebestand
\addbibresource{voorstel.bib}

% Informatie over de opleiding, het vak en soort opdracht
\studyprogramme{Professionele bachelor toegepaste informatica}
\course{Bachelor's thesis}
\assignmenttype{Research proposal}

\academicyear{2025-2026}

\title{Evaluating Sim-to-Real Performance of an Autonomous Warehouse Robot Trained in Virtual Environments Using Isaac Sim and ROS 2}

\author{Wyffels Robin}
\email{wyffels.robin@student.hogent.be}

\supervisor[Co-promotor]{W. Martens (\href{https://www.mrwatts.io/}{Mr. Watts NV}, \href{mailto:wouter.martens@mrwatts.io}{wouter.martens@mrwatts.io})}

\specialisation{Robotics \& Embedded Systems Development}
\keywords{Robotics, Sim-to-Real, Autonomous Warehouse Robot, Isaac Sim, ROS 2}

\begin{document}

\begin{abstract}
Deze bachelorproef onderzoekt de sim-to-real prestaties van een autonome magazijnrobot die volledig virtueel is getraind met NVIDIA Isaac Sim en ROS 2. Het centrale vraagstuk is hoe goed het gedrag en de prestaties van een robot, ontwikkeld in een digitale omgeving, overeenkomen met zijn functioneren in een echte magazijncontext.

De robot wordt vanaf nul ontworpen en gebouwd, inclusief hardware (chassis, aandrijving, hefmechanisme) en softwaremodules (ROS 2-nodes voor communicatie en besturing). In de simulatieomgeving worden navigatie, mapping en obstakelvermijding getraind en getest, waarna dezelfde taken fysiek worden uitgevoerd in een gecontroleerde magazijnsetting. De prestaties worden kwantitatief vergeleken op metrics zoals taakduur, afgelegde afstand, botsingen en kaartnauwkeurigheid.

Verwacht wordt dat er een duidelijke kloof ontstaat tussen simulatie en realiteit, veroorzaakt door sensorruis, variabele lichtomstandigheden en moeilijk te simuleren factoren zoals vloerfrictie. Toch biedt de simulatie-first aanpak aanzienlijke voordelen: kortere ontwikkeltijd, lagere kosten en snellere iteraties. De meerwaarde voor IT-professionals en bedrijven ligt in praktische richtlijnen voor virtuele training, inzicht in beperkingen van sim-to-real overdracht en aanbevelingen voor het optimaliseren van magazijnautomatisering.
\end{abstract}

\tableofcontents

\input{voorstel-inhoud}

\nocite{Macenski2022,OpenNavigation2025,NVIDIA2025,IsaacLab2025,Makoviychuk2021}
\printbibliography[heading=bibintoc,section=0]

\end{document}